\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../../../TP/exos}

\title{Projet C : bataille navale}
\author{Guyet T.}
\date{2011-2012}

\begin{document}
\maketitle

\section{Présentation du jeu}
La grille de jeu est un carré SIZExSIZE (SIZE=10).
Chaque joueur possède les mêmes navires, dont le nombre et le type dépendent des règles du jeu choisies.
Une disposition peut ainsi comporter~:
\begin{itemize}
 \item 1 porte-avions (5 cases)
 \item 2 croiseur (4 cases)
 \item 1 contre-torpilleurs (3 cases)
 \item 1 sous-marin (3 cases)
 \item 2 torpilleurs (2 cases)
\end{itemize}

À chaque tour, un joueur annonce les coordonnées d'une case. Les trois réponses sont ``touché'', ``coulé'' ou ``dans l'eau'' en fonction de la présence d'un bateau ou non.
Les joueurs jouent successivement. Pour simplifier, on ne donne pas d'avantage au joueur qui touche ou coule un bateau.

Un joueur a gagné lorsqu'il a touché tous les bateaux de l'adversaire avant ce dernier.

\espace

L'objectif de ce projet est de réaliser un jeu de bataille navale qui permette de jouer contre l'ordinateur. Le développement d'une statégie de l'utilisateur ne fait pas partie du sujet (pour le fera joué de manière aléatoire).

\section{Représentation du jeu}

Lors de la réalisation d'un programme, la première difficulté est de trouver des structures de données qui vont permettre de programmer facilement les traitements à réaliser.

Nous allons représenter une grille de jeu (``océan'' de l'adversaire) avec deux tableaux de taille SIZExSIZE:
\begin{itemize}
 \item une grille de masquage qui ne comportera que des 0 et des 1. Cette grille servira à représenter les cases qui ont été tirée par rapport aux cases qui ne l'ont pas été. Pour l'utilisateur, seule les cases tirées sont visibles.
 \item une grille de bateaux qui positionne les bateaux en représentant chaque bateau par un entier (le -1 pourra servir à coder l'absence de bateau).
\end{itemize}

On définit également quelques constantes utiles :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
#define SIZE 10 //< taille de la matrice de jeu

//Définition des tailles de tableau par type
#define SIZE_PORTEAVION 5
#define SIZE_CROISEUR 4
#define SIZE_CONTRETORPILLEUR 3
#define SIZE_SOUSMARIN 3
#define SIZE_TORPILLEUR 2
\end{lstlisting}

\question{Créer une fonction \lstinline!int **alloc_matrix()! qui vous permettra d'allouer des tableaux de taille SIZExSIZE}

\question{Écrire une fonction \lstinline!void init(int **bateaux, int **ocean)! qui initialise les tableaux d'une grille de jeu : sans bateaux, tous couverts}

\question{Écrire une fonction \lstinline!void print(int **bateaux, int **ocean)! qui affiche une grille au joueur en fonction des cases visibles}
Pour des raisons de test, je conseille de faire en sorte que l'affichage visualise le numéro de bateaux (et pas uniquement l'existance d'un bateau comme le jeu devra le faire à la fin).

Exemple d'affichage sur une grille 10x10 (les * indiquent les zones masquées, les numéros indiquent les bateaux 1 et 6, et les espaces indiquent l'eau ...) : 
\begin{verbatim}
|----------|
|**********|
|**********|
|**** 1****|
|**** 1****|
|**** 1****|
|***661 ***|
|****  ****|
|**********|
|**********|
|**********|
|----------|
\end{verbatim}

\section{Principe général du jeu}

L'algorithme général du jeu sera le suivant :

\begin{verbatim}
GrilleHumain, GrilleOrdinateur
initialiser les grilles
positionner les bateaux de l'ordinateur dans grilleHumain (aléatoire)
positionner les bateaux de l'humain dans grilleOrdinateur (aléatoire également)
REPETER:
  printf("Tour ordinateur");
  (x,y) <- jouer_auto;
  modifier grilleOrdinateur
  SI( Ordinateur a gagné ):
    printf("vous avez perdu");
    sortir

  printf("Tour ordinateur");
  (x,y) <- scanf();
  modifier grilleHumain
  afficher grilleHumain
  SI( Humain a gagné ):
    printf("vous avez gagné");
    sortir
TANT QUE 1
\end{verbatim}


Je n'ai personnellement pas implémenté de fonction spécifique pour que le joueur humain positionne ses bateaux, je réutilise la génération aléatoire du l'ordinateur. Vous pouvez implémenter une telle fonction en complément (mais après, c'est très long pour tester et ça sert à rien !!)

La suite du sujet vous dirige dans la réalisation des différentes fonctions qui me semblent utiles à la réalisation de ce programme.
\begin{itemize}
 \item Fonctions pour la génération aléatoire des positions des bateaux
 \item Fonction pour modifier une grille et afficher à l'utilisateur ``touché'', ``coulé'', ou ``dans l'eau''.
 \item Fonction pour évaluer la fin du jeu,
\end{itemize}


\espace

Pour commencer votre projet, vous n'êtes pas obligé de travailler sur le jeu à deux joueurs. Avec le programme ci-dessous, vous pouvez tester vos fonctions sans avoir d'adversaire :

\begin{verbatim}
GrilleHumain
initialiser la grilles
positionner les bateaux (aléatoirement)
REPETER:
  printf("Jouer");
  (x,y) <- scanf();
  modifier grilleHumain
  afficher grilleHumain
  SI( Humain a gagné ):
    printf("vous avez gagné");
    sortir
TANT QUE 1
\end{verbatim}


\section{Positionnement des bateaux(\hard)}

La difficulté de cette étape est de positionner successivement des bateaux dans un espace limité sans que ceux-ci puisse se superposés.

Je propose d'utiliser une méthode stochastique pour le positionnement des bateaux. Pour cela, vous aurez besoin de trois fonctions :
\begin{itemize}
 \item \lstinline!int * positionner_alea(int nb_porteavion, int nb_croiseur, int nb_contretorpilleur, int nb_ssmarin, int nb_torpilleur, int **bateaux)! : cette fonction positionne l'ensemble des bateaux dans le tableau. Les paramètres donnent le nombre de bateau à insérer par type.
 \item \lstinline!void positionner_bateau_alea(int size, int id, int **bateaux)! : cette méthode permet de positionner un bateau $id$ de taille $size$ dans le tableau de bateaux.
 \item \lstinline!int test_insertion(int x, int y, int size, int orientation, int **bateaux)! : cette fonction teste si l'insertion d'un bateau à la case $(x,y)$ avec l'orientation choisie (0 pour bas et 1 pour droite par exemple) est possible dans le tableau des bateaux.
\end{itemize}

L'idée de la méthode stochastique est d'insérer successivement chaque bateau (les plus grands d'abord). Pour chaque bateau, vous generez aléatoirement des positions et orientation d'insertion et vous testerez si l'insertion est possible (\ie que cela ne se superpose pas avec un bateau déjà placé). Si le test n'est pas bon, alors, vous générez une nouvelle position aléatoire, etc. 

Pour éviter de boucler indéfiniement lorsque l'espace est très contraint, vous testerez au maximum \lstinline!MAXT! position aléatoire avant d'abandonner le programme !

La première fonction retourne un tableau d'entier de taille $nb\_porteavion+nb\_croiseur+nb\_contretorpilleur+nb\_ssmarin+nb\_torpilleur$ contenant les tailles de chacun des bateaux. Par exemple, si on retourne $[4, 2, 2]$, il y a 3 bateaux : le bateau 0 est de taille 4, le bateau 1 est de taille 2 et le bateau 2 est de taille 2.
Ce tableau servira à savoir combien de case d'un bateau sont encore à toucher avant de le couler !!

\question{Écrire ces trois fonctions}

\section{Évaluation des coups d'un joueur}

Deux fonctions sont utiles pour tester les coups d'un joueur
\begin{itemize}
 \item \lstinline!void coule(int i, int j, int *couler, int **bateaux)! qui affiche à l'écran les informations sur ce qui se passe à la case $(i,j)$ et modifie le tableau \lstinline!couler! en conséquent.
 \item \lstinline!int gagne(int **bateaux, int **ocean)! qui retourne 1 si la grille indique que le joueur a découvert tous les bateaux ou 0 sinon.
\end{itemize}



\question{Écrire ces deux fonctions.}


\end{document}